\makeatletter
\def\input@path{{../../}}
\makeatother
\documentclass[../../main.tex]{subfiles}

\graphicspath{
	{../../img/}
	{../img/}
	{img/}
}

\begin{document}

\begin{exmps}
\begin{enumerate}
	\item. Пусть $ I = \int\limits_{0}^1 \dfrac{dx}{\sqrt{1 - x^2}} $.
	Здесь $ f(x) = \dfrac{1}{\sqrt{1 - x^2}} \underset{x \to 1 - 0}{\to}
	\infty $, т.~е. имеем НИ-2. Но учитывая, что подынтегральная функция 
	имеет первообразную $ F(x) = \arcsin{x} $ ~--- непрерывную $ \forall x
	\in [-1; 1] $, то по формуле Ньютона-Лейбница $ 
	I = \left[\arcsin \right]_0^1 = \dfrac{\pi}{2} $.
	\item. $ I = \int\limits_{0}^{+\infty} \dfrac{dx}{(x + 1)^{\frac{3}{2}}}$
	имеем НИ-1. $ I = \left[ \int (x + 1)^{\frac{3}{2}} dx\right]_0^{+\infty} 
	= \left[ \dfrac{-2}{\sqrt{x + 1}} \right]_0^{+\infty} = -2 \left(
	\lim\limits_{x \to + \infty} \dfrac{1}{\sqrt{x + 1}} - 1 \right) = 2
	\in \R \implies $ интеграл сходится.
\end{enumerate}
\end{exmps}
\begin{thm}[О замене переменных в НИ]
	Пусть $ f(x) $ определена на $ [a; b] $, где $ b = 1 $ либо $ b $ ~---
	точка неограниченности $ f(x) $. %не уверен, что это за слово перед фун-ей
	Будем рассматривать НИ нескольких видов:
	\begin{equation}
		\label{lec9:1}
		\int\limits_a^b f(x) dx = 
		\begin{cases}
			\int\limits_a^{+\infty} f(x) dx\\
			\int\limits_{0}^{b - 0} f(x) dx
		\end{cases}
	\end{equation}
	Если функция $ x = \phi(t) $ непрерывно дифференцируема на $ [\alpha; \beta)
	, \phi'(t) $ сохраняет знак $ \forall t \in [\alpha; \beta) $, то
	в случае $ \phi(\alpha) = a, \phi(t) \underset{t \to \beta - 0}{\to} b - 0
	$ получаем, что \eqref{lec9:1} сходится $\iff$ сходится
	$ \int\limits_\alpha^\beta f(\phi(t)) \phi'(t) dt $, который может быть как
	интегралом Римана, так и НИ соответствующего вида, и при этом справедливо 
	следующая формула замены переменных в НИ:
	\begin{equation}
		\label{lec9:2}
		\int\limits_a^b f(x) dx = 
		\begin{bmatrix}
			x|\limits_a^b \iff= t|\limits_\alpha^\beta\\
			x = \phi(t)\\
			dx = \phi'(t)dt
		\end{bmatrix} =
		\int\limits_\alpha^\beta f(\phi(t)) \phi'(t) dt
	\end{equation}
\end{thm}
\begin{proof}
	Пусть $ \gamma \in [\alpha; \beta) $. Тогда для $ c = \hi(\gamma) \in
	[a; b) \implies c \underset{\gamma \to \beta - 0}{\to} b - 0$. Отсюда,
	используя соответствующую формулу замены переменных в интеграле Римана,
	имееем
	\[
	\int\limits_a^c f(x) dx = 
	\begin{bmatrix}
	x|\limits_a^c \iff= t|\limits_\alpha^\beta\\
	x = \phi(t)\\
	dx = \phi'(t)dt
	\end{bmatrix} =
	\int\limits_\alpha^\gamma f(\phi(t)) \phi'(t) dt
	\]
	Переходя здесь к пределу при $ \gamma \to \beta - 0 $ и учитывая, что
	$ c \to b - 0 $, получаем
	\[
	\int\limits_a^b f(x) dx = 
	\lim\limits_{\underset{(c \to b - 0)}{\gamma \to \beta - 0}}
	\int\limits_a^c f(x) dx = \lim\limits_{\gamma \to \beta - 0}
	\int\limits_\alpha^\gamma f(\phi(t)) \phi'(t) dt = 
	\int\limits_\alpha^\beta f(\phi(t)) \phi'(t) dt
	\]
\end{proof}
\begin{exmps}
\begin{enumerate}
	\item. $ I = \int\limits_1^{+\infty} \dfrac{dx}{x\sqrt{x^2 + 1}} $ 
	~--- НИ-1.\\
	$ I = \int\limits_{1}^{+\infty} \dfrac{dx}{x^2\sqrt{1 + \dfrac{1}{x^2}}} =
	- \int\limits_{1}^{+\infty} 
	\dfrac{d\left(\frac{1}{x}\right)}{\sqrt{1 + \frac{1}{x^2}}} = 
	\begin{bmatrix}
		t = \frac{1}{x}, x = \frac{1}{t}, dx = - \frac{dt}{t^2}\\
		x|\limits_{1}^{+\infty} \iff t|\limits_{1}^0
	\end{bmatrix}
	= \int\limtis_0^{1} \dfrac{dt}{\sqrt{1 + t^2}} = \\ = \left[
	\ln(t + \sqrt{1 + t^2})
	\right]\limits_{0}^1 = \ln{1 + \sqrt{2}} \in \R 
	\implies I \text{ сходится.}
	$
	\item. $ I = \int\limits_{0}^1 \sqrt{\dfrac{1 + x}{1 - x}} dx $ 
	~--- НИ-2, т.~к. $ f(x) = \sqrt{\dfrac{1 + x}{1 - x}} 
	\underset{x \to 1 - 0}{\to} +\infty $.\\
	Имеем
	\[
	I = \begin{bmatrix}
	x = \cos{t}, dx = -\sin{t}dt\\
	t = \arccos{x}|\limits_{\frac{\pi}{2}}^0
	\end{bmatrix} = \int\limits_0^{\frac{\pi}{2}} \ctg{\dfrac{t}{2}}
	\sin{t} dt = \int\limits_0^{\frac{\pi}{2}} 
	\sqrt{\dfrac{2\cos^2{\frac{t}{2}}}{2\sin^2\frac{t}{2}}} \cdot 
	2\sin{\frac{t}{2}}\cos{\frac{t}{2}} dt = 
	\]
	\[ =
	\int\limits_{0}^{\frac{\pi}{2}} 2\cos^2{\frac{t}{2}} dt =
	\int\limits_0^{\frac{\pi}{2}} (1 + \cos{t}) dt = 
	\left[t + \sin{t}\right]\limits_{0}^{\frac{\pi}{2}} = 
	\dfrac{\pi}{2} + 1 \in \R - \text{ сходится.}
	\]
\end{enumerate}
\end{exmps}
\begin{thm}[интегрирование по частям в НИ]
	Пусть функции $u = u(x),\ v = v(x)$ непрерывно дифференцируемы на  $[a; b)$,
	где $ b = +\infty $, либо в окрестности $ b $ для рассматриваемой далее
	подынтегральной функции имеем неограниченность. Если
	$\exits \lim\limits_{x \to b - 0} u(x)v(x) \in \R$ и один из
	$\int\limits_a^bu(x)v'(x)dx$ или $ \int\limits_a^bv(x)u'(x)dx$
	сходится, то будет сходится и второй, и при этом справедлива 
	формула интегрирования по частям
	\begin{equation}
		\label{lec9:3}
		\int\limits_a^b u(x)v'(x) dx = \left[
		u(x)v(x)\right]\limits_a^b - 
		\int\limits_a^b v(x)u'(x) dx,
	\end{equation}
	где $ \left[u(x)v(x)\right]\limits_a^b = \left[
	\lim\limits_{x \to b - 0} u(x)v(x) -
	u(a)v(a) \right]$.
\end{thm}
\begin{proof}
	Проводится с помощью того же приёма, что и выше, с использованием 
	соответствующей формулы интегрирования по частям в интеграле Римана.
\end{proof}
\begin{exmps}
	\begin{enumerate}
	\item.
	$ I = \int\limits_0^1 \ln{x} dx $ ~--- НИ-2.\\
	$ f(x) =\ln{x} \underset{x \to +0}{\to} -\infty$.
	Используя \eqref{lec9:3}, получаем\[
	I = \begin{bmatrix}
		u(x) = \ln{x} \\
		v(x) = x
	\end{bmatrix} \stackrel{\eqref{lec9:3}}{=}
	\left[x\ln{x}\right]\limits_0^1 - 
	\int\limits_0^1 d(\ln{x}) = 0 - \lim\limits_{x \to +0} -
	\int\limits_0^1 x \cdot \dfrac{1}{x} dx =
	\]
	\[ =
	- \lim\limits_{x \to +0} \dfrac{\ln{x}}{\frac{1}{x}} -
	\int\limits_0^1 dx \stackrel{\text{Л}}{=}
	- \lim\limits_{x \to +0} \dfrac{\frac{1}{x}}{-\frac{1}{x^2}} -
	\left[x\right]\limits_0^1 = \lim\limits_{x \to +0} - 1 + 0 = -1 \in \R
	- \text{ сходится.}
	\]
	\item.
	Рассмотрим НИ-1
	\[
	\begin{cases}
		I_1 = \int\limits_0^{+\infty} e^{-ax} \cos{bx} dx\\
		I_2 = \int\limits_0^{+\infty} e^{-ax} \sin{bx} dx\\
		a = const > 0\\
		b = const \in \R
	\end{cases}
	\]
	Имеем
	\[
	I_1 = -\dfrac{1}{a} \int\limits_0^{+\infty} \cos{bx}d(e^{-ax})
	\stackrel{\eqref{lec9:3}}{=} \begin{bmatrix}
		u = \cos{bx}\\
		v = e^{-ax}
	\end{bmatrix} =
	-\dfrac{1}{a} \left[e^{-ax}\cos{bx}\right]\limits_{0}^{+\infty} +
	\dfrac{1}{a} \int\limits_0^{+\infty} e^{-ax} d(\cos{bx}) = \]\[ =
	-\dfrac{1}{a} \left(
	\lim\limits_{x \to +\infty} \cos{bx} e^{-ax} + \dfrac{1}{a}\right) -
	\dfrac{b}{a} \int\limits_0^{+\infty} e^{-ax} \sin{bx} dx =
	\dfrac{1}{a} - \dfrac{b}{a}I_2
	\]
	Аналогично \[
	I_2 = -\dfrac{1}{a} \int\limits_0^{+\infty} \sin{bx} d(e^{-ax})
	\stackrel{\eqref{lec9:3}}{=} \begin{bmatrix}
		u = \sin{bx}\\
		v = e^{-ax}
	\end{bmatrix} = 
	-\dfrac{1}{a} \left[e^{-ax}\sin{bx}\right]\limits_{0}^{+\infty} +
	\dfrac{b}{a} \int\limits_0^{+\infty} e^{-ax} \cos{bx} dx = 
	\dfrac{b}{a} I_1
	\]
	Из полученной системы \[
	\begin{cases}
		I_1 = \frac{1}{a} - \frac{b}{a} I_2\\
		I_2 = \frac{b}{a} I_1
	\end{cases} \implies
	I_1 = \frac{1}{a} - \frac{b^2}{a^2} I_1 \implies
	\begin{cases}
		I_1 = \frac{a}{a^2 + b^2}\\
		I_2 = \frac{b}{a^2 + b^2}
	\end{cases}
	\]
	\end{enumerate}
\end{exmps}

\section{Главное значение(V.P.)}
Когда НИ расходятся в обычном смысле, но могут сходится в смысле главного
значения, которое определяют только для НИ видов:
\begin{equation}
\label{lec9:4} 1) v.p. 
\int\limits_{-\infty}^{+\infty} f(x) dx = 
\lim\limits_{A \to +\infty} \int\limits_{-A}^A f(x)dx
\end{equation}
\begin{equation}
\label{lec9:5} 2) v.p.
\int\limits_a^b f(x) dx = \begin{bmatrix}
	\exists c \in \left[a; b\right]\\
	f(x) \underset{x \to c \pm 0}{\to} \infty
\end{bmatrix} =
\lim\limits_{\eps \to +0} \left(
\int\limits_a^{c - \eps} f(x) dx + 
\int\limits_{c + \eps}^b f(x) dx
\right)
\end{equation}
Если рассматриваемые в \eqref{lec9:4} и \eqref{lec9:5} конечны, то
говорят, что рассматриваемые НИ сходятся в смысле главного значения.\\
Главное значение для НИ-1 обладает следующими основными свойствами:\\
\begin{enumerate}
\item[1^$\circ$.] 
$ \forall f(x) \left(f(-x) \stackrel{\forall x \in \R}{=} -f(x) \right) $
главное значение существует и $ v.p. \int\limits_{-\infty}^{+\infty}f(x)dx=0$.
Действительно, из нечётности $ f(x) $ на любом $ [-A; A] \subset \R; A > 0 
\implies \int\limits_{-A}^A f(x) dx = 0$. Отсюда при $ A \to +\infty $ для
\eqref{lec9:4} получаем нулевой предел.
\item[2^$\circ$.]
Если $ f(x) \left(f(-x) \stackrel{\forall x \in \R}{=} f(x) \right) $, то
\eqref{lec9:4} конечна $ \iff $ сходится $ \int\limits_0^{+\infty}f(x)dx $, и 
при этом $ v.p. \int\limits_{-\infty}^{+\infty} f(x) dx = 
2\int\limits_0^{+\infty} f(x) dx$. Доказательство следует из того, что для
чётных $ f(x) $ на любом $ [-A; A] \subset \R; A > 0 
\implies \int\limits_{-A}^A f(x) dx = 2\int\limits_0^A f(x) dx$, а далее 
$ A \to +\infty $.
\item[3^$\circ$.]
Если имеется НИ-2, у которого на $ [a; b) $ имеется конечное число точек
неограниченности $ c_k \geq a, k = \overline{1,n}, a < c_1 < \dots <
c_n < b $, то, отделяя особенности, имеем $ v.p. int\limits_a^b f(x) dx = 
v.p. \left(\int\limits_{b_0}^{b_1} + \dots + \int\limits_{b_n - 1}^{b_n}
\right) = v.p. \sum\limits_{i = 1}^n \int\limits_{b_{i - 1}}^{b_i} f(x)dx $,
где $ a < b_0 < b_1 < \dots < b_{n - 1} < b_n = b $, где $ b $ выбрано так, 
чтобы $ c_k \in ]b_{k - 1}; b_k[ $ и других $ c_i $ на $ ]b_{k - 1}; b_k[ $ нет.
\item[4^$\circ$.]
Как для НИ-1, так и для НИ-2, главное значение обладает свойством линейности,
т.~е. $ v.p. \int\limits_a^b \sum\limits_{k = 1}^n \lambda_kf_k(x)dx =
\sum\limits_{k = 1}^n \lambda_k v.p. \int\limits_a^b f_k(x)dx$.
\end{enumerate}
\begin{exmp}
Рассмотрим НИ-2 $ I = \int\limits_0^4 \dfrac{xdx}{x^2 - 4x + 3} $.\\
Здесь подынтегральная функция $ f(x) = \dfrac{x}{x^2 - 4x + 3} $ имеет
особенности: $ x_1 = 1 \geq 0,\ x_2 = 3 \geq 0 $.
Отделяя особенности, имеем:
\[
\stackrel{I_1}{\int\limits_0^{\frac{3}{2}} \dfrac{xdx}{x^2 - 4x + 3}} +
\stackrel{I_2}{\int\limits_\frac{3}{2}^\frac{7}{2}\dfrac{xdx}{x^2 - 4x + 3}} +
\stackrel{I_3}{\int\limits_\frac{7}{2}^4\dfrac{xdx}{x^2 - 4x + 3}}
\] 
Здесь $ I_1 \text{ и } I_2 $ являются НИ-2 и расходятся в обычном смысле
в связи с тем, что $ \forall x \in \left[0; \dfrac{3}{2}\right] \implies
f(x) = \dfrac{x}{(x - 1)(x - 3)} \underset{x \to \pm 0}{\sim}
\dfrac{1}{4(x - 1)}, \alpha = 1 \implies I_1$ расходится.\\
$ \forall x \in \left[\dfrac{3}{2}; \dfrac{7}{2}\right] \implies 
f(x) \underset{x \to 3 \pm 0}{\sim} \dfrac{3}{2(x - 3)} \implies \alpha = 1,
I_2$ расходится.\\
Для $ x \in \left[\dfrac{7}{2}; 4\right] $ и подынтегральной функции нет
особенностей, т.~е. она непрерывна, а значит, интегрируема по Риману.
В смысле v.p. имеем
$ v.p. I = v.p. I_1 + v.p. I_2 + v.p. I_3 $
\[
I = \lim\limits_{\eps \to +0} \left(
\int\limits_0^{1 - \eps} \dfrac{xdx}{(x-1)(x-3)} +
\int\limits_{1 + \eps}^\frac{3}{2} \dfrac{xdx}{(x-1)(x-3)}
\right) = \]
\[ =
\lim\limits_{\eps \to 0} \left(
\int\limits_0^{1 - \eps} \left(
\dfrac{-1}{2(x - 1)} + \dfrac{3}{2(x - 3)}
\right) dx + \int\limits_{1 + \eps}^\frac{3}{2} \left(
\dfrac{-1}{2(x - 1)} + \dfrac{3}{2(x - 3)}
\right) dx
\right) =
\]
\[ =
\lim\limits_{\eps \to 0} \left(
\left[
-\dfrac{1}{2} \ln{|x - 1|} + \dfrac{3}{2} \ln{|x - 3|} 
\right]\limits_0^{1 - \eps} +
\left[
-\dfrac{1}{2} \ln{|x - 1} + \dfrac{3}{1} \ln{|x - 3|}
\right]\limits_{1 + \eps}^\frac{3}{2}
\right) =
\]
\[ =
\lim\limits_{1 - \eps} \left(
-\dfrac{1}{2}\ln\eps - \dfrac{3}{2}\ln(\eps + 2) - 0 - \dfrac{3}{2}\ln3 -
\dfrac{1}{2}\ln\dfrac{1}{2} + \dfrac{1}{2}\ln\eps + \dfrac{3}{2}\ln\dfrac{3}{2}-
\dfrac{3}{2}\ln|2 - \eps|
\right) = -\ln 2 \in \R
\]
Аналогичным способом, непосредственно высчитав, убеждаемся, что $ \exists v.p.
I_2$ ~--- сходится. Кроме того, $ v.p. I_3 = I_3 \in \R $ ~--- сходится $ 
\implies $ хотя исходный НИ расходится, он будет сходится в смысле v.p.
\end{exmp}
\begin{exercise}
	Вычислить в случае $ a < c < b : v.p. \int\limits_a^b \dfrac{dx}{x - c} $.
\end{exercise}

\end{document}
