\makeatletter
\def\input@path{{../../}}
\makeatother
\documentclass[../../main.tex]{subfiles}

\graphicspath{
	{../../img/}
	{../img/}
	{img/}
}

\begin{document}

Полагая $ z = x + iy,\ x, y \in \R $ и $ w = u + iv,\ u, v \in \R $
в силу \eqref{lec26;4} имеем:
\begin{equation}
\label{lec27:14}
x + iy = e^{u + iv} = e^u(\cos v + i\sin v) \implies
\begin{cases}
	x = e^u\cos v\\
	y = e^u\sin v
\end{cases}
\end{equation}
Отсюда, следует, что 
\begin{equation}
\label{lec27:15}
x^2 + y^2 = e^{2u}
(\cos^2 v + \sin^2 v) \implies 
u = \dfrac{1}{2} \ln(x^2 + y^2) = 
\ln \sqrt{x^2 + y^2} = \ln|z|.
\end{equation}
Также в силу \eqref{lec27:14} имеем
\begin{equation}
\label{lec27:16}
\begin{cases}
\cos v = xe^{-u} = xe^{-\ln|z|} = \dfrac{x}{|z|} = \dfrac{\Re z}{|z|}\\
\sin v = ye^{-u} = \dots = \dfrac{\Im z}{|z|}
\end{cases}
\end{equation}
Нетрудно видеть, что одним из решений системы \eqref{lec27:16} будет
$ v_0 = \arg z \in \left]-\pi; \pi\right] $. А тогда общее решение
\eqref{lec27:16} будет записываться в виде
\begin{equation}
\label{lec27:17}
v = v_0 + 2\pi k = \arg z + 2\pi k = \Arg z,\ k \in \Z.
\end{equation}
Тогда общее решение для \eqref{lec26;4} можно записать в виде $w 
\stackrel{\eqref{lec27:15}, \eqref{lec27:17}}{=}
\ln |z| + i \Arg z$, т.~е.
\begin{equation}
\label{lec27:18}
\forall z \neq 0 \quad \exists \Ln z = \ln |z| + i \Arg z = 
\ln |z| + i(\arg z + 2\pi k),\ k \in \Z.
\end{equation}
В \eqref{lec27:18} используется значение натурального логарифма
$ \ln|z| $ от действительного числа $ |z| > 0 $.\\
В силу \eqref{lec27:18} получаем, что комплексный логарифм является 
многозначной функцией с бесконечным количеством ветвей, каждая из которых
характеризует фиксированное $ k\in\Z $.\\
Ветвь \eqref{lec27:18} при $ k = 0 $ называется главным значением комплексного
логарифма, для обозначения которого используется 
\begin{equation}
\label{lec27:19}
\ln z = \ln|z| + i\arg z.
\end{equation}
Если $ z \in \R $, то $ y = \Im z = 0 $, и для 
$ x = \Re z > 0 $ в силу того, что $ \arg z = 0 $, комплексный логарифм
совпадает с натуральным: $ \ln z = \ln x $. Т.~е. использование в 
\eqref{lec27:18} одного и того же знака логарифма согласуется с действительным
случаем.

Используя формальные операции над множествами отличающихся друг от друга
величин, кратных $ 2\pi $, по аналогии с действительным случаем 
формально
получаем:
\begin{enumerate}
	\item $\Ln(z_1z_2) = \Ln z_1 + \Ln z_2$
	\item $\Ln \dfrac{z_1}{z_2} = \Ln z_1 - \Ln z_2,\ \forall z_1, z_2 \neq 0$
\end{enumerate}
При этом для $ \Ln 1 $ имеем:
\[z = 1,\ z \neq 0 \implies |z| = 1,\ \arg z = 0 \implies 
\Ln 1 = \ln 1 + i(0 + 2\pi k) = 2i\pi k,\ 
k\in\Z.\]
Т.~е. в отличие от действительного значения $ \ln 1 = 0 $, все остальные 
значения $\Ln 1$ комплексные.

С помощью комплексной экспоненты и комплексного логарифма по аналогии с 
основным
логарифмическим тождеством для действительных функций, для 
$ a, b \in \C,\ a \neq 0 $ полагают 
\begin{equation}
\label{lec27:20}
a^b = e^{b \Ln a}.
\end{equation}
Отсюда, в частности, вводится \emph{общая комплексно-степенная функция}:
\begin{equation}
\label{lec27:21}
z^\alpha = e ^{\alpha \Ln z},\ \alpha \in \C,\ z \neq 0
\end{equation}
и \emph{общая комлексно-показательная} функция 
\begin{equation}
\label{lec27:22}
a^z = e^{z \Ln a},\ a \neq 0.
\end{equation}
Как правило, в результате получаются многозначные функции.
\begin{exmps}

\;

\begin{enumerate}
\item  Вычислим $ w = (-1)^i $.
Имеем \[
w = (-1)^i = e^{i \Ln(-1)} = 
e^{i(\ln \abs{-1} + i(\arg(-1) + 2\pi k))} = 
e^{i(\pi + 2\pi k)},\ k \in \Z.
\]
Получили бесконечное множество значений.
\item Найдём $ \Arg(-1)^{\sqrt{2}} $. Имеем: \[
(-1)^{\sqrt{2}} = e^{\sqrt{2} \Ln(-1)} = \dots =
e^{\sqrt{2}(0 + i(\pi + 2\pi k))} = 
e^{i\sqrt{2}(\pi + 2\pi k)},\ k \in \Z \implies\]
\[\implies (-1)^{\sqrt{2}} = 
\cos ((\pi + 2\pi k)\sqrt{2}) + i(\sin(\pi + 2\pi k)\sqrt{2}).
\]
Здесь $ \Arg z $ будет отличаться от $ (\pi + 2\pi k)\sqrt{2} $ на слагаемое, 
кратное $ 2\pi $:
\[
\Arg z = (\pi + 2\pi k)\sqrt{2} + 2\pi m,\ k, m \in \Z.
\]
\end{enumerate}
\end{exmps}

\subsection{Функции КП, обратные к гиперболическим и тригонометрическим ФКП}

Действуя, по той же схеме, что и выше,
рассмотрим комплексный арксинус
\begin{equation}
\label{lec27:23}
\Arcsin z,
\end{equation} который определяется как решение уравнения
\begin{equation}
\label{lec27:24}
\sin w = z.
\end{equation}
\[
\begin{cases}
	z = x + iy,\\
	w = u + iv,\\
	x, y \in \R, \\
	u, v \in \R,
\end{cases} \hspace{-1em}\implies
\sin w = \dfrac{e^{iw} - e^{-iw}}{2i} \implies
e^{iw} - e^{-iw} = 2iz \implies
e^{2iw} - 2ize^{iw} - 1 = 0.
\]
Решая его относительно $ t = e^{iw} $ обычным образом, получаем, что
\[
t = e^{iw} = iz \pm \sqrt{1 - z^2} \implies
iw = \Ln(iz \pm \sqrt{1 - z^2}) \implies
w = -i\Ln(iz \pm \sqrt{1 - z^2}),
\]
откуда
\begin{equation}
\label{lec27:25}
\Arcsin z = -i\Ln(iz\pm\sqrt{1 - z^2}).
\end{equation}
Аналогично решая уравнение для $ w = \Arccos z,\ z = \cos w = 
\dfrac{e^{iw} + e^{-iw}}{2} $ для $ t = e^{iw} $, получаем:
\[
t^2 - 2tz + 1 = 0 \implies
t = z \pm \sqrt{z^2 - 1} \implies
iw = \Ln (z \pm \sqrt{z^2 - 1}),
\]
откуда
\begin{equation}
\label{lec27:26}
w = \Arccos z = -i\Ln(z \pm \sqrt{z^2 - 1}).
\end{equation}
Для $ w = \Arctg z $, решая уравнение $ z = \tg w = 
-i\dfrac{e^{2iw} - 1}{e^{2iw} + 1} $, нетрудно получить, что 
\begin{equation}
\label{lec27:27}
w = \Arctg z = \dfrac{1}{2i} \Ln \dfrac{i - z}{i + z} = 
-\dfrac{i}{2} \Ln\dfrac{1 + iz}{1 - iz} = 
\dfrac{i}{2} \Ln\dfrac{1 - iz}{1 + iz},\ \forall z \neq \pm i.
\end{equation}
Аналогично для $ w = \Arcctg z $ имеем $ z = \ctg w = 
i\dfrac{e^{2iw} + 1}{e^{2iw} - 1} $, откуда получаем
\begin{equation}
\label{lec27:28}
w = \Arcctg z = \dots = \dfrac{1}{2i} \Ln \dfrac{z + i}{z - i} = 
\dfrac{i}{2} \Ln \dfrac{z - i}{z + i},\ z \neq \pm i.
\end{equation}
Для $ z = \sh w = \dfrac{e^{w} - e^{-w}}{2} $ имеем
\begin{equation}
\label{lec27:29}
w = \Arsh z = \Ln(z \pm \sqrt{z^2 + 1}).
\end{equation}
Таким же образом решается уравнение $ z = \ch w = \dfrac{e^{w} + 
e^{-w}}{2} $, откуда получаем 
\begin{equation}
\label{lec27:30}
w = \Arch z = \Ln(z \pm \sqrt{z^2 - 1}).
\end{equation}
Также решая уравнения $ z = \th 
w = \dfrac{e^{2w} - 1}{e^{2w} + 1} $ и 
$ z = \cth w = \dfrac{e^{2w} + 1}{e^{2w} - 1} $ соответственно,
получаем
\begin{equation}
\label{lec27:31}
w = \Arth z = \dfrac{1}{2} \Ln\left(\dfrac{1 + z}{1 - z}\right),\ z \neq \pm 
1,
\end{equation}
\begin{equation}
\label{lec27:32}
w = \Arcth z = \dfrac{1}{2} \Ln \left(\dfrac{z + 1}{z - 1}\right),\
z \neq \pm 1.
\end{equation}
\begin{exmp}
	Найдём модуль решения уравнения $ \cos t = 2 $.
	\[
	z = \Arccos 2 = -i\Ln(2 \pm \sqrt{4 - 1}) = 
	-i \Ln(2 \pm \sqrt{3}) = -i (\ln|2 \pm \sqrt{3}| + i(\arg(2 \pm \sqrt{3}) + 
	2\pi k)) = \]\[
	-i \ln(2 \pm \sqrt{3}) + 2\pi k,\ k \in \Z.
	\]
	\[
	2 - \sqrt{3} = (2 + \sqrt{3})^{-1} \implies
	z = \pm i \ln (2 + \sqrt{3}) + 2\pi k,\ k \in \Z \implies \] \[\implies
	|z| = |2\pi k \pm i\ln(2 + \sqrt{3})| = 
	\sqrt{4\pi^2 k^2 + \ln^2(2 + \sqrt{3})},\ k \in \Z.
	\]
\end{exmp}

\end{document}
